英檔案揭英官曾擬施壓葡萄牙勿予澳門人居留權，免港人要求港英給同等待遇

香港與英國近年都有政界人士認為，英國應給予持有英國國民（海外）護照的港人居英權。《南華早報》報道，英國國家檔案館解封的檔案指出，英國官員於1980年代擬向葡萄牙施壓，要求他們不要為其殖民地澳門的居民發出葡萄牙居留權，以免港人會要求英方給予同等的待遇。

報道引述文件指出，時任英國內政大臣韓達德（Douglas Hurd），曾於1985年10月去信時任外相賀維（Geoffrey Howe）。韓達德在信中表示，估計約有85,000名，或至更多澳門居民可獲葡萄牙國籍，而任何持有葡萄牙護照的澳門居民，都可以在英國或歐盟任何地方生活和工作。由於澳門與香港的主權可能會同時移交予中國，許多葡萄牙籍的澳門人可能會移居歐洲，而非留於澳門。

韓達德續指，葡萄牙籍澳門人的地位，或會令英國受到壓力，被要求容許英國海外公民更自由地進入英國。雖然可能會引起很多批評，但英國應該抵制這種壓力。賀維在回信拒絕就此問題向澳門移民局官員直接對談，以免英國對葡萄牙人的進一步壓力，會在澳門受到譴責。

文件又指，葡萄牙一直堅持憲法規定，不允許在葡萄牙國籍持有者上再作區分，有別於英國。

葡萄牙最終讓1981年11月20日之前出生的澳門人都自動獲得葡萄牙國籍，並且可讓子女繼承。英國則最終給予50,000名香港人及其家屬居英權，其餘人士最多只可獲英國國民（海外）資格。現時持有英國國民（海外）護照的港人，無權到英國或歐洲經濟區（EEA）各國居住，報讀英國的大學亦不被視為本地生，相反，當年取得葡萄牙護照的澳門人前往英國留學，卻可獲本地生待遇。

澳門狗再贏港豬
又有啊爺保佑，有咩事又可以移民歐盟國家
港豬乜都無

英撚我屌你老母呀

魚蛋論！

仆佢個街, 北非難民就收

狗仔祖國
出賣國民